%% ZACHOWAJ STRUKTURĘ TEGO PLIKU
%% TZN. abstrakty muszą być wewnątrz środowiska abstract
%% Polecenia \AbstractPL i \AbstractENG są zdefiniowane 
%% w pliku main,tex

\begin{abstracts}
	\AbstractPL
	Celem projektu było stworzenie aplikacji desktopowej umożliwiającej komunikację
	między użytkownikami w sieci lokalnej (LAN) za pośrednictwem wiadomości tekstowych
	oraz transmisji głosu. Opracowana aplikacja pozwala na tworzenie pokoju
	komunikacyjnego na maszynie hosta, do którego mogą dołączać inni użytkownicy
	znajdujący się w tej samej sieci LAN. Wewnątrz pokoju każdy uczestnik ma możliwość
	przesyłania wiadomości tekstowych, obrazów oraz plików dowolnego formatu,
	a także prowadzenia komunikacji głosowej - z możliwością indywidualnej regulacji
	głośności poszczególnych uczestników lub ich całkowitego wyciszenia.
	W dalszej części raportu szczegółowo omówiono zastosowane metody implementacyjne
	wraz z uzasadnieniem podjętych decyzji projektowych.
	
	\AbstractENG
	The aim of this project was to develop a desktop application enabling communication
	between users within a local area network (LAN) through text messaging and voice
	transmission. The application allows the creation of a communication room on a host
	machine, which can be joined by other users present within the same LAN. Inside the
	room, each participant is able to send text messages, images, and files of arbitrary
	format, as well as engage in real-time voice communication - with support for
	individual volume control and muting of specific participants.
	The subsequent sections of this report provide a detailed description of the
	implementation methods used, along with a justification of the design decisions
	made throughout the development process.
\end{abstracts}

